\TExamen{OMMVeracruz04}{4}{Concurso Estatal}{1990}

\bigskip 
\Problema{A}

Una clase tiene $25$ pupitres arreglados en un cuadro de $5\times5$.
La maestra quiere cambiar el orden en que est\'{a}n sentados sus alumnos,
moviendo a cada estudiante a un pupitre adyacente
(uno adelante, uno atr\'{a}s, uno a la derecha o uno a la izquierda).
Si es posible, diga c\'{o}mo hacerlo,
si no es posible, d\'{e} la raz\'{o}n por la que no se puede hacer.

\Problema{B}

Sean $ABC$ un tri\'{a}ngulo equil\'{a}tero inscrito en un c\'{i}rculo,
$B'$ y $C'$ los puntos medios de los lados $CA$ y $AB$ respectivamente
y $D$ una intersecci\'{o}n de la recta $B'C'$ con el c\'{i}rculo.
Demuestre que $\dfrac{B'C'}{C'D}$ es la raz\'{o}n aurea
(esto es: $\dfrac{1+\sqrt{5}}{2}$).

\Problema{C}

Considera los puntos correspondientes a parejas de n\'{u}meros naturales
numerados como se indica en el siguiente diagrama:

\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(-0.12,-0.14)(4.38,4.32)
	\psline(0.,0.)(6.,0.)
	\psline(0.,6.)(0.,0.)
	\psline(0.,0.)(6.,0.)
	\psline(0.,0.)(0.,6.)
	\psline(0.,0.75)(3.75,0.75)
	\psline(0.,1.5)(3.,1.5)
	\psline(0.,2.25)(2.25,2.25)
	\psline(0.,3.)(1.5,3.)
	\psline(0.,3.75)(0.75,3.75)
	\psline(0.75,0.)(0.75,3.75)
	\psline(1.5,0.)(1.5,3.)
	\psline(2.25,0.)(2.25,2.25)
	\psline(3.,1.5)(3.,0.)
	\psline(3.75,0.75)(3.75,0.)
	\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](0.75,6.)(0.75,3.75)
	\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](1.5,6.)(1.5,3.)
	\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](2.25,2.25)(2.25,6.)
	\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](3.,1.5)(3.,6.)
	\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](3.75,0.75)(3.75,6.)
	\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](3.75,0.75)(6.,0.75)
	\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](6.,1.5)(3.,1.5)
	\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](2.25,2.25)(6.,2.25)
	\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](1.5,3.)(6.,3.)
	\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](0.75,3.75)(6.,3.75)
	\begin{scriptsize}
	\psdots[dotstyle=*](3.,0.75)
	\rput[bl](3.08,0.88){10}
	\psdots[dotstyle=*](1.5,0.75)
	\rput[bl](1.58,0.88){3}
	\psdots[dotstyle=*](0.75,0.75)
	\rput[bl](0.82,0.88){1}
	\psdots[dotstyle=*](2.25,0.75)
	\rput[bl](2.32,0.88){6}
	\psdots[dotstyle=*](3.75,0.75)
	\rput[bl](3.82,0.88){15}
	\psdots[dotstyle=*](3.,1.5)
	\rput[bl](3.08,1.62){14}
	\psdots[dotstyle=*](1.5,1.5)
	\rput[bl](1.58,1.62){5}
	\psdots[dotstyle=*](0.75,1.5)
	\rput[bl](0.82,1.62){2}
	\psdots[dotstyle=*](2.25,1.5)
	\rput[bl](2.32,1.62){9}
	\psdots[dotstyle=*](1.5,2.25)
	\rput[bl](1.58,2.38){8}
	\psdots[dotstyle=*](0.75,2.25)
	\rput[bl](0.82,2.38){4}
	\psdots[dotstyle=*](2.25,2.25)
	\rput[bl](2.32,2.38){13}
	\psdots[dotstyle=*](1.5,3.)
	\rput[bl](1.58,3.12){12}
	\psdots[dotstyle=*](0.75,3.)
	\rput[bl](0.82,3.12){7}
	\psdots[dotstyle=*](0.75,3.75)
	\rput[bl](0.82,3.88){11}
	\end{scriptsize}
	\end{pspicture*}
\end{center}

\textquestiondown
A qu\'{e} pareja $(i,j)$ de n\'{u}meros naturales corresponde el n\'{u}mero $1990$?

\Problema{D}

Los n\'{u}meros $12$ y $60$ tiene la siguiente propiedad:
si los multiplicamos, se obtiene un n\'{u}mero diez veces mayor que su suma,
es decir:

\begin{center}
	$12\times60=720=10(12+60)$
\end{center}

Encuentre todas las parejas de n\'{u}meros naturales con la misma propiedad.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz04}

\bigskip 
\Problema{A}

Una clase tiene $25$ pupitres arreglados en un cuadro de $5\times5$.
La maestra quiere cambiar el orden en que est\'{a}n sentados sus alumnos,
moviendo a cada estudiante a un pupitre adyacente
(uno adelante, uno atr\'{a}s, uno a la derecha o uno a la izquierda).
Si es posible, diga c\'{o}mo hacerlo,
si no es posible, d\'{e} la raz\'{o}n por la que no se puede hacer.

\Solucion

Consideremos una coloraci\'{o}n de tipo ajedrez para el cuadrado de $5\times5$
con la esquina superior izquierda de color blanco.
Tenemos entonces que cada estudiante en un cuadrado blanco cambiar\'{a} de lugar
a un cuadrado negro y viceversa.
Como hay $13$ cuadrados blancos y $12$ cuadrados negros,
es imposible hacer este cambio,
pues uno de los estudiantes en un cuadrado blanco no podr\'{a} cambiar de lugar.
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz04}

\bigskip 
\Problema{B}

Sean $ABC$ un tri\'{a}ngulo equil\'{a}tero inscrito en un c\'{i}rculo,
$B'$ y $C'$ los puntos medios de los lados $CA$ y $AB$ respectivamente
y $D$ una intersecci\'{o}n de la recta $B'C'$ con el c\'{i}rculo.
Demuestre que $\dfrac{B'C'}{C'D}$ es la raz\'{o}n aurea
(esto es: $\dfrac{1+\sqrt{5}}{2}$).

\Solucion

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz04}

\bigskip
\Problema{C}

Considera los puntos correspondientes a parejas de n\'{u}meros naturales
numerados como se indica en el siguiente diagrama:

\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(-0.12,-0.14)(4.38,4.32)
	\psline(0.,0.)(6.,0.)
	\psline(0.,6.)(0.,0.)
	\psline(0.,0.)(6.,0.)
	\psline(0.,0.)(0.,6.)
	\psline(0.,0.75)(3.75,0.75)
	\psline(0.,1.5)(3.,1.5)
	\psline(0.,2.25)(2.25,2.25)
	\psline(0.,3.)(1.5,3.)
	\psline(0.,3.75)(0.75,3.75)
	\psline(0.75,0.)(0.75,3.75)
	\psline(1.5,0.)(1.5,3.)
	\psline(2.25,0.)(2.25,2.25)
	\psline(3.,1.5)(3.,0.)
	\psline(3.75,0.75)(3.75,0.)
	\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](0.75,6.)(0.75,3.75)
	\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](1.5,6.)(1.5,3.)
	\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](2.25,2.25)(2.25,6.)
	\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](3.,1.5)(3.,6.)
	\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](3.75,0.75)(3.75,6.)
	\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](3.75,0.75)(6.,0.75)
	\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](6.,1.5)(3.,1.5)
	\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](2.25,2.25)(6.,2.25)
	\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](1.5,3.)(6.,3.)
	\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](0.75,3.75)(6.,3.75)
	\begin{scriptsize}
	\psdots[dotstyle=*](3.,0.75)
	\rput[bl](3.08,0.88){10}
	\psdots[dotstyle=*](1.5,0.75)
	\rput[bl](1.58,0.88){3}
	\psdots[dotstyle=*](0.75,0.75)
	\rput[bl](0.82,0.88){1}
	\psdots[dotstyle=*](2.25,0.75)
	\rput[bl](2.32,0.88){6}
	\psdots[dotstyle=*](3.75,0.75)
	\rput[bl](3.82,0.88){15}
	\psdots[dotstyle=*](3.,1.5)
	\rput[bl](3.08,1.62){14}
	\psdots[dotstyle=*](1.5,1.5)
	\rput[bl](1.58,1.62){5}
	\psdots[dotstyle=*](0.75,1.5)
	\rput[bl](0.82,1.62){2}
	\psdots[dotstyle=*](2.25,1.5)
	\rput[bl](2.32,1.62){9}
	\psdots[dotstyle=*](1.5,2.25)
	\rput[bl](1.58,2.38){8}
	\psdots[dotstyle=*](0.75,2.25)
	\rput[bl](0.82,2.38){4}
	\psdots[dotstyle=*](2.25,2.25)
	\rput[bl](2.32,2.38){13}
	\psdots[dotstyle=*](1.5,3.)
	\rput[bl](1.58,3.12){12}
	\psdots[dotstyle=*](0.75,3.)
	\rput[bl](0.82,3.12){7}
	\psdots[dotstyle=*](0.75,3.75)
	\rput[bl](0.82,3.88){11}
	\end{scriptsize}
	\end{pspicture*}
\end{center}

\textquestiondown
A qu\'{e} pareja $(i,j)$ de n\'{u}meros naturales corresponde el n\'{u}mero $1990$?

\Solucion

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz04}

\bigskip
\Problema{D}

Los n\'{u}meros $12$ y $60$ tiene la siguiente propiedad:
si los multiplicamos, se obtiene un n\'{u}mero diez veces mayor que su suma,
es decir:

\begin{center}
	$12\times60=720=10(12+60)$
\end{center}

Encuentre todas las parejas de n\'{u}meros naturales con la misma propiedad.

\Solucion

Buscamos las parejas $(a,b)$ que cumplan $ab = 10(a+b)$.

Consideremos el m\'{a}ximo com\'{u}n divisor de de $(a,b) = k$, tenemos entonces
que $a = km, b= kn$ (con $m,n$ primos relativos). De aqu\'{i} que:
\begin{eqnarray*}
	ab &=& 10(a+b) \\
	(km)(kn) &=& 10(km + kn) \\
	k^{2}(mn) &=& 10k(m + n) \\
	k(mn) &=& 10(m + n)
\end{eqnarray*}

Como $m,n$ son primos relativos,
$m$ no divide a $n$ (o bien, $m = 1$) y
$n$ no divide a $m$ (o bien, $n = 1$).
Podemos entonces considerar los siguientes casos:
\begin{enumerate}
	\item $m = n = 1$ \\
	Obtenemos entonces $k = 10(2) = 20$, de donde $a = 20 = b$.
	\item $m = 1 \neq n$ \\
	Obtenemos entonces $k(n) = 10(1 + n)$.
	Como $1 < n$, $n$ no divide a $(1 + n)$, entonces $n$ divide a $10$,
	de aqu\'{i} $n = 2, 5, 10$, donde obtenemos $k = 15, 12, 11$ y por lo tanto
	$a = 15, 12, 11$ y $b =30, 60, 110$.\\
	An\'{a}logamente, si $n = 1 \neq m$ obtenemos
	$b = 15, 12, 11$ y $a =30, 60, 110$.\\
	\item $m \neq 1 \neq n$ \\
	Como $m,n$ no dividen a $(m+n)$, $mn$ no divide a $(m+n)$ y entonces
	$mn$ divide a $10$, de aqu\'{i} las \'{u}nica opci\'{o}n posible es que $(m,n)$
	sean (en alg\'{u}n orden) $(2,5)$. De aqu\'{i} que $k = 7$ y por lo tanto
	$(a,b)$ son (en alg\'{u}n orden) $(14,35)$.
\end{enumerate}

De aqu\'{i} que las parejas de n\'{u}meros buscados son:
\begin{center}
	$(20, 20),
	(15,30),
	(12, 60),
	(11, 110),
	(14, 35),$
\end{center}
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}